緬甸軍方的好夥伴：滙豐、渣打……

緬甸軍方的好夥伴：滙豐、渣打……

去年 11 月緬甸完成大選，昂山素姬領導的全國民主聯盟擴大執政優勢。然而在 2021 年 2 月 1 日，緬甸國防軍突然以選舉舞弊為由發動政變，拘押昂山素姬和總統溫敏，並宣佈國家進入為期一年的緊急狀態。事件震驚全球，多國警告緬甸軍方勿推翻選舉結果。有學者就批評，緬甸軍方能夠權傾朝野多年，跨國企業是一大幫兇，包括港人熟悉的滙豐。

澳洲科廷大學市場學副教授 Htwe Htwe Thein 早在 1 月初於學術網站 The Conversation 撰文，批評多間外國企業一直與緬甸軍方做「骯臟交易」（dirty business）。緬甸軍方自從 1962 年起獨裁統治當地近 50 年，直到 2011 年才把權力過渡予文人政府，2015 年首次舉行後軍政時期大選，由全國民主聯盟勝出。可是 Thein 強調，軍方勢力從未退場，他們仍保留 4 分 1 議會席位，而且掌握多個重要的商業集團，變相壟斷全國經濟，令貪污和裙帶主義問題嚴重。

緬甸軍方之前下放權力，令部分國際組織撤銷制裁令，但聯合國人權事務人員多番警告，緬甸軍方依然屢屢侵犯人權，特別是 2016 年後的羅興亞人道危機，數以百計村落被軍隊侵襲，數以十萬計羅興亞人要逃亡。2017 年，聯合國人權理事會成立真相調查小隊，調查有關緬甸軍方屠村的指控，並在翌年發表報告，點名譴責緬甸國防軍總司令敏昂來等 6 名軍官干犯種族滅絕罪行。今年 2 月的政變後，敏昂來就接掌了這個國家。

真相調查小隊曾在 2019 年研究緬甸軍方的經濟網絡。軍方有兩個主要企業集團，一個是「緬甸經濟公司」（Myanmar Economic Corporation），另一個為「緬甸經濟控股有限公司」（Myanmar Economic Holding Ltd），旗下坐擁大量房地產、工業園，也大搞財經、保險、通訊和多項戰略產業，兩間公司都在 2016 年成為上市公司，但主要收入仍然流入軍方袋裡。在該份報告中，真相調查小隊強烈呼籲各企業應切斷與緬甸軍方的生意往來。

Thein 狠批多間企業未有遵從聯合國人權專家的建議，其中她點名滙豐銀行。根據「衛報」報道，滙豐在 2016 至 2020 年間，向一間名為 Viettel Global JSC 的越南電訊公司批出 4,000 萬美元貸款，然而這間公司其實與一所緬甸軍方控制的企業 Mytel 關係密切。2019 和 2020 年，Viettel Global JSC 都有約一半資本支出流入 Mytel，有組織就質疑滙豐違反歐盟對緬甸軍方的制裁，滙豐回應「衛報」指，該公司一直恪守各地法規，並支持國際人權原則。

除了滙豐銀行，渣打集團也被指借出 2,000 萬美元予 Viettel Global JSC，渣打則拒絕回應「衛報」查詢。聯合國真相調查小隊同時列舉多間與緬甸軍方有生意往來的公司，例如印度 Adani 集團、日本的麒麟控股、南韓浦項鋼鐵，以及香港的宇宙製衣有限公司（Universal Apparel）。澳洲政府亦捲入爭議，因為她的未來基金（Future Fund）投資約 250 萬美元於一所 Adani 集團的子公司，而該集團和緬甸軍方有商業來往。

早在政變發生前，聯合國人權專家已呼籲世界銀行和國際貨幣基金組織盡快行動，在經濟上孤立緬甸軍方。Thein 認為，緬甸軍方雖然勢力強大，但比起從前，緬甸外商投資者並非必要與軍方有生意接觸。這些集團令大屠殺的兇手肚滿腸肥，不能卸除道德責任。

依兩奸仆街銀行

美國制裁先算

hsbc 真係唔死都冇撚用

骯髒*

天下烏鴉一樣黑

滙豐回應「衛報」指，該公司一直恪守各地法規，並支持國際人權原則。

我要笑嗎

所以之前話放棄歐洲市場全力做亞洲銀行

反而想知間香港宇宙製衣係咩嚟

其實要美國制裁，咁銀行就有ground 去跟
唔好天真祈望商業世界/資金會自動做野先得㗎

有ching搵到呢間咩料未

英美會制裁咩？而家都係袖手旁觀

推

然而這間公司其實與一所緬甸軍方控制的企業 Mytel 關係密切。

咁即係咩關係